<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0"
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Víctor Marino</title>
        <link>http://localhost:1313/blog/</link>
        <description>My personal blog</description>
        <generator>Hugo</generator>
        <language>en-EN</language>
        <lastBuildDate>Sun, 14 Jul 2024 18:11:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/blog/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
<title>Las pensiones y la inversión en España</title>
<link>http://localhost:1313/blog/pensiones-inversion-espana/</link>
<pubDate>Sun, 14 Jul 2024 18:11:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/pensiones-inversion-espana/</guid>
<description>&lt;p&gt;Quería estrenar el blog con un tema que, a pesar de tener un impacto enorme sobre la vida de todos los ciudadanos españoles, en mi opinión sigue teniendo un protagonismo mucho menor del que le corresponde, tanto en los medios de comunicación como en el debate público. Sí, de vez en cuando se habla de las pensiones, pero normalmente la conversación es muy superficial y con argumentos muy simples, quedando todo simplificado a un enfrentamiento entre ideologías y sin hacer un análisis detallado que ayude a entender los problemas y las posibles soluciones. Con este post voy a tratar de resumir algunos de estos puntos de forma sencilla para facilitar dicho debate.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;origen&#34;&gt;Origen&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Curiosamente, el sistema actual de reparto tuvo un predecesor que podríamos llamar de capitalización. Fue el llamado &lt;strong&gt;Retiro Obrero&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, aprobado en 1919, por el cual el Estado aportaba una peseta al mes por cada trabajador en activo, mientras que los patronos aportaban tres pesetas al mes. Este dinero era gestionado por los bancos y cajas de ahorro y daba derecho a los trabajadores con pocos ingresos a una pensión de una peseta al día (365 al año) a partir de los 65 años. Este importe suponía tan solo entre el 10% y el 20% del salario medio de un obrero, y estaba por tanto concebido como una ayuda contra la pobreza, no como nuestras actuales pensiones de jubilación.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, la llegada de la guerra imposibilitó que los primeros partícipes de este sistema pudieran llegar a beneficiarse de él. Estos ahorros se habían acumulado en forma de &lt;strong&gt;pesetas republicanas&lt;/strong&gt;, una moneda que sufrió una enorme devaluación durante la guerra civil&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (frente a la estabilidad de la peseta nacional), y que finalmente terminaría desapareciendo. Por tanto, al terminar la guerra, esas pensiones ahorradas en pesetas republicanas no valían nada, y Franco tuvo que buscar una solución para sustentar a esos trabajadores de bajos ingresos que estaban a punto de jubilarse, pero que habían perdido la pensión que habían acumulado. Es así como surgió el &lt;strong&gt;Subsidio de Vejez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con este sistema, que al igual que su predecesor sólo cubría a los jubilados con bajos ingresos, los trabajadores en activo empezaban a pagar de inmediato las pensiones de los jubilados, que recibían una pensión vitalicia fija y garantizada. Se eliminaba por tanto el componente de ahorro del sistema, sorteando así el principal problema en aquel momento: la &lt;strong&gt;falta de tiempo&lt;/strong&gt; para que los trabajadores más mayores volviesen a acumular suficientes ahorros antes de jubilarse. A cambio, los jubilados pasaban a ser completamente dependientes de los trabajadores en activo de ese momento. Era, en esencia, una transferencia de riqueza de los trabajadores jóvenes a los jubilados.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Además, se renunciaba también a cualquier posible revalorización del dinero aportado al sistema a través de la inversión: un euro aportado por un trabajador equivalía a un euro cobrado por un pensionista. El dinero que se aportaba hoy se gastaba mañana, y por tanto no tenía tiempo de producir rentabilidad alguna en los mercados. Esto último exacerbó aún más la dependencia de los trabajadores en activo por parte de los pensionistas, especialmente cuando el sistema se expandió en los años 60 para cubrir a toda la población. Ante las crecientes demandas del sistema y en ausencia de ninguna rentabilidad, resultaba imprescindible mantener un alto ratio de trabajadores por pensionista para que la cuantía de la prestación fuese lo bastante alta.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Retiro_Obrero&#34;&gt;Wikipedia | Retiro Obrero&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.20minutos.es/lainformacion/economia-y-finanzas/asi-acabo-guerra-civil-con-peseta-republicana-hace-ahora-ochenta-anos-5368503/&#34;&gt;20 minutos | Así acabó la Guerra Civil con la peseta republicana hace ahora ochenta años&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;</description>
</item>
  </channel>
</rss>